《**全元散曲**》是一部[元代](../Page/元代.md "wikilink")[散曲總集](../Page/散曲.md "wikilink")，作者是[元曲学者](../Page/元曲.md "wikilink")[隋樹森](../Page/隋樹森.md "wikilink")，1964年由[中华书局出版](../Page/中华书局.md "wikilink")。该书共收[元曲作家](../Page/元曲.md "wikilink")213家（另有無名氏作品），[小令](../Page/小令.md "wikilink")3760餘首，[套曲](../Page/套曲.md "wikilink")410餘套。取材範圍除後人總集、別集、選集外，還從曲譜、曲話、[筆記](../Page/筆記.md "wikilink")、方志等共117種材料廣為蒐集；並加以[校勘](../Page/校勘.md "wikilink")、訂正，注明出處。1982年隋树森将《全元散曲》加以编选增补，完成《全元散曲简编》，1984年出版\[1\]

## 編纂淵源

元代曲家大多為潦倒文人，既鮮知遇於當時，復少顯揚於後世。散曲更因為篇幅短小，更容易遺佚。元代除[張可久](../Page/張可久.md "wikilink")、[喬吉](../Page/喬吉.md "wikilink")、[張養浩三人作品有個人曲集流傳外](../Page/張養浩.md "wikilink")，大多數的不傳於世。在後世所編的曲譜、曲總集
中雖有蒐羅一些作品但也並非所有作品都能網羅收入，蓋當時不重視這種文學也 。自元明以來散曲作品、作家的數字（包括有無名氏的曲），大約如下：

  - [楊朝英](../Page/楊朝英.md "wikilink")《陽春白雪》50餘人
  - 楊朝英《太平樂府》80餘人
  - 佚名《樂府新聲》10餘人
  - 佚名《樂府群玉》：專選小令，按作家編列。共存 21家627首。
  - [張祿](../Page/張祿.md "wikilink")《詞林摘豔》40人
  - [郭勛](../Page/郭勛.md "wikilink")《雍熙樂府》
  - [鍾嗣成](../Page/鍾嗣成.md "wikilink")《[錄鬼簿](../Page/錄鬼簿.md "wikilink")》130人
  - [朱權](../Page/朱權.md "wikilink")《太和正音譜》187人
  - [任二北](../Page/任二北.md "wikilink")《散曲之研究》208人
  - [任中敏](../Page/任中敏.md "wikilink")《散曲概論》227人（按，僅統計資料，沒有詳細羅列有哪些人。）
  - [陳乃乾](../Page/陳乃乾.md "wikilink")《元人小令集》95人（按，僅收小令）
  - 隋樹森《全元散曲》213人

這些本子也由於是一種通俗文學，在刊刻[校勘比較隨便](../Page/校勘.md "wikilink")，不經一番整理是很難讀得通的。及至後來，對元代戲曲也不是很重視，有很多作品就開始亡佚散失。進入20世紀以後，逐漸對元代戲曲文學開始重視，但苦無相關文獻資料可以運用，隋樹森在〈全元散曲自序〉中就說出了研究上的三大困難在於資料的匱乏與取得不易（如孤本）。這種狀況不改善就會影響學術研究的發展。因此就此一部能反映元代散曲作家作品的總集醞釀而生。

## 內容

《全元散曲》分上、下兩冊，收入自[金代](../Page/金代.md "wikilink")[元好問迄元末明初](../Page/元好問.md "wikilink")[湯式](../Page/湯式.md "wikilink")、[穀子敬等人的散曲](../Page/穀子敬.md "wikilink")213家（在《全元散曲簡編》作220人），以及元代和元末明初的無名氏散曲作品（先[小令](../Page/小令.md "wikilink")，後[套曲](../Page/套曲.md "wikilink")），總共小令3853首（加補遺約3885首），套曲450餘套（在《全元散曲簡編》作470套），另有些元代作者的散曲殘曲未記入。所收錄小令、散套作品基本上都是[北曲](../Page/北曲.md "wikilink")，除了極少數無名氏作品是[南曲](../Page/南曲.md "wikilink")。其排列次序則資這[宮調](../Page/宮調.md "wikilink")[曲牌排列順序](../Page/曲牌.md "wikilink")：北曲排列依[李玉](../Page/李玉.md "wikilink")《[北詞廣正譜](../Page/北詞廣正譜.md "wikilink")》，附錄南曲則根據[沈璟](../Page/沈璟.md "wikilink")《[南曲譜](../Page/南曲譜.md "wikilink")》排列。

《全元散曲》相關資料取捨上共參考、[校閱了元](../Page/校對.md "wikilink")、明兩代的散曲總集和別集，以及相關曲譜、曲話、文集、詞集、[詞話](../Page/詞話.md "wikilink")、史書、方志、[筆記](../Page/筆記.md "wikilink")、[類書道藏及有關書目](../Page/類書.md "wikilink")/材料約117種。除此之外，作者還採用天一閣《小山樂府》、《筆花集》、稿本《南北詞廣韻選》、殘本《北宮詞紀外集》等珍本，加以補充和[校勘](../Page/校勘.md "wikilink")。此書書前有[自序與引用書目](../Page/自序.md "wikilink")；末尾附有《作家姓名別號索引》及《作品曲牌索引》，這兩個[索引對於專門研究者有極廣泛的用處](../Page/索引.md "wikilink")。

## 注释

## 参考资料

  -
[Category:元曲](../Category/元曲.md "wikilink")
[Category:1964年中国书籍](../Category/1964年中国书籍.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国戏曲书籍](../Category/中华人民共和国戏曲书籍.md "wikilink")

1.